CAPÍTULO 1

1) a) Não válida
b) Válida
c) Válida
d) Não válida
e) Válida




2) a) Sim é possível pois todo simbolo verdade e proposicional é uma fórmula.
b) O alfabeto da Lógica Proposicional possui cinco tipos de símbolos: proposições, conectivos lógicos (negação, conjunção, disjunção, condicional e bicondicional),
parênteses, símbolo de negação forte (¬) e símbolo de negação fraca (-).
c) Sim existe. 




3) a) Comprimento: 11; Sub Fórmulas: {¬¬P, Q, ¬¬P ∨ Q, P → Q, (¬¬P ∨ Q) ↔ (P → Q), P10.000, ((¬¬P ∨ Q) ↔ (P → Q)) ∧ P10.000}
4) 
b) Comprimento: 13; Sub Fórmulas: {Q → R, P → R, P → R → P → R, Q → R → P → R → P → R, (Q → R) → ((P → R) → (P → R)), P → ((Q → R) → ((P → R) → (P → R))), P → ((Q → R) → ((P → R) → (P → R)))}

c) Comprimento: 9; Sub Fórmulas: {¬P, P → ¬P, (P → ¬P) ↔ ¬P, Q, ((P → ¬P) ↔ ¬P) ∨ Q}

d) Comprimento: 5; Sub Fórmulas: {¬P, P → ¬P, ¬(P → ¬P)}




4) a) (¬¬P ↔ ¬¬¬¬P∨Q→RP)∧P
b) ¬P→Q∨R↔P∧Q↔¬¬R∨¬P
c) P∨Q→P→¬Q



5) a) P ∨ (¬Q → R) ↔ ¬R
b) Q → (¬P ∧ Q
c) (¬P ∨ Q) ↔ Q
d) Não é possível obter




6)a) ((¬¬P ∨ Q) ↔ (P → Q)) ∧ P10.000 em notação polonesa: ∧ ↔ ∨ ¬ ¬ P Q → R P

P → ((Q → R) → ((P → R) → (P → R))) em notação polonesa: →P→→QR→→PRP10.000

((P → ¬P) ↔ ¬P) ∨ Q em notação polonesa: ∨↔→P¬P¬PQ

¬(P → ¬P) em notação polonesa: ¬→P¬PP

((¬(¬P)) ↔ ((¬((¬(¬(P ∨ Q))) → R)) ∧ P)) em notação polonesa: ↔¬¬PP→¬¬¬∨PQR

(¬P → (Q ∨ R)) ↔ ((P ∧ Q) ↔ (¬¬R ∨ ¬P)) em notação polonesa: ↔→¬P∨QR↔∧PQ∨¬¬R¬P

((P ∨ Q) → (P → (¬Q))) em notação polonesa: →∨PQP¬Q

b) Somente a terceira sequência de símbolos é uma fórmula da Lógica Proposicional que utiliza a notação polonesa e na notação
convencional fica asssim: ¬P → (¬Q ∨ R) ∨ (P ∨ Q) ∨ (¬R ∨ ¬P).




7)(a) Sim, é possível encontrar uma fórmula H da Lógica Proposicional escrita na notação convencional que corresponda a duas
fórmulas diferentes escritas na notação polonesa. Isso ocorre porque a notação polonesa é uma maneira alternativa de representar 
fórmulas, e diferentes sequências de símbolos podem representar a mesma fórmula quando escritas na notação convencional. Por exemplo,
as fórmulas "P ∨ Q" e "∨ P Q" são equivalentes, mas escritas de maneira diferente na notação polonesa.

(b) Não, não é possível encontrar uma fórmula H escrita na notação polonesa que corresponda a duas fórmulas diferentes da Lógica Proposicional
escritas na notação convencional. Isso ocorre porque a notação polonesa é uma maneira unívoca de representar fórmulas, ou seja,
uma sequência de símbolos na notação polonesa corresponde a uma única fórmula na notação convencional e vice-versa. Portanto,
diferentes sequências de símbolos na notação convencional representam fórmulas diferentes, e essas fórmulas só podem ser representadas por uma única
sequência de símbolos na notação polonesa.



8) P ∨ ¬Q → R ↔ ¬R
P Q¬ ∨ R → ¬R ↔

Q → ¬P ∧ Q
Q ¬P ∧ →

 ¬P ∨ Q ↔ Q
P¬ Q ∨ ↔ Q

¬¬P → Q ↔ P ∧ P¬¬R
P¬¬ Q → P P¬¬R ∧ ↔

∨ → P Q ↔ R → ∨P Q¬S
P Q∨ → R ∨P Q¬S ↔

→↔ P Q∨ → P Q → ¬RR
P Q∨ → P Q → ¬R ↔ R¬ P Q → →

→ ¬P¬QR ∨ ∨P Q ∨ ¬R¬P
P¬ QR ¬→ P Q ∨ ¬R¬P ∨

↔→ ¬P ∨ QR ↔ ∧P Q ∨ ¬¬R¬P
P¬ QR ∨ ↔ P Q ∧ ¬R¬P ∨



10) a) A paridade de comp[H] é par.
b) Há uma relação direta entre o número de conectivos binários em H e comp[H].

----------------------------------------------------------------------------//---------------------------------------------------------------------------------------

Cápitulo 2

1) a) true é um símbolo sintático e T é um símbolo semântico.
b) false é um símbolo sintático e F é um símbolo semântico.




2) Sintaxe é uma unificação da linguagem, diz respeito aos símbolos. Semântica é o significado ou
interpretação dos objetos sintáticos.



3) O conectivo ∨ é interpretado como "ou", o que significa que a sentença A ∨ B é verdadeira se pelo menos uma das proposições A ou B for verdadeira.
Portanto, o uso do conectivo ∨ não é equivalente ao uso da palavra "ou" na linguagem natural, pois na linguagem natural, a palavra "ou" pode ter diferentes
significados dependendo do contexto.
O conectivo ∧ (e) é verdadeiro se ambas as proposições envolvidas forem verdadeiras.
Já o conectivo ¬ (negação) é verdadeiro se a proposição envolvida for falsa.
O conectivo → (implicação) é verdadeiro a menos que a proposição antecedente seja verdadeira e a consequente seja falsa.
O conectivo ↔ (bicondicional) é verdadeiro se as proposições envolvidas tiverem o mesmo valor lógico (ambas verdadeiras ou ambas falsas).



4) a) Pelo menos uma das proposições P e Q deve ser verdadeira para que I[H] = T.

b) Se P é verdadeiro, então Q também é verdadeiro para que I[H] = T e I[P] = T.

c) Se I[Q] = T, não podemos concluir nada diretamente sobre I[H].

d) Se P é falso, então Q pode ser verdadeiro ou falso e I[H] = T e I[P] = F.

e) Se P é verdadeiro, então Q deve ser falso para que I[Q] = F e I[P] = T.



5) ![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/228587560-db2a289f-64fa-4975-bcb8-18f2442377d4.png)

![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/228587678-cabe2c18-a31d-4b1a-b613-3755773ff685.png)

![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/228587775-5a4322af-fc47-4c98-85b7-61416ac2c8cb.png)

![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/228587867-4193ff4b-53a4-4bcb-afca-487729140724.png)

![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/228588044-638170f9-ec7f-430a-a8e2-456632e6b5fa.png)

![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/228588129-23d8c86a-5987-4ab1-a69d-0bf0cf9a02f2.png)

![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/228588213-2979d5ac-92c5-4e50-ba1f-f6f8f83df383.png)

![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/228588345-13995ec8-a97b-45c1-b8ef-0dd6b826e8c6.png)

![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/228588447-9cf5b07c-784a-4b18-8385-d84a6a4fe496.png)

![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/228588517-7f98dffb-4fe5-4db4-9c5c-c92d96b3b0a6.png)

![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/228588593-ebcbdece-300e-45ee-bc80-5f853b10ff2d.png)

Usando a interpretação I = {P=T, Q=F, R=F}, podemos avaliar o valor de verdade de cada fórmula:

(a) (¬P ∨ Q) ↔ (P → Q)
(¬T ∨ F) ↔ (T → F)
F ↔ F
Verdadeiro

(b) P → ((Q → R) → ((P → R) → (P → R)))
T → ((F → F) → ((T → F) → (T → F)))
T → (T → T)
T → T
Verdadeiro

(c) (P → ¬Q) ↔ ¬P
(T → ¬F) ↔ ¬T
F ↔ F
Verdadeiro

(d) (Q → ¬P)
F → ¬T
Verdadeiro

(e) (P → (Q → R)) ↔ ((P ∧ Q) → R)
(T → (F → F)) ↔ ((T ∧ F) → F)
T ↔ F
Falso

(f) (R ∧ ¬P) ↔ (P ∧ R)
(F ∧ ¬T) ↔ (T ∧ F)
F ↔ F
Verdadeiro

(g) (P → Q) → (((P ∧ Q) ↔ P) ∧ ((P ∨ Q) ↔ Q))
(T → F) → (((T ∧ F) ↔ T) ∧ ((T ∨ F) ↔ F))
F → (F ∧ F)
F → F
Verdadeiro

(h) (false → Q) ↔ R
T ↔ F
Falso

(i) true → Q
T → F
Falso

(j) (P → false) ↔ R
(T → F) ↔ F
Falso

(k) P → true
T → T
Verdadeiro

Usando a interpretação J que interpreta todas as fórmulas anteriores como verdadeiras e J[P] = T, podemos deduzir o valor de J[Q] e J[R] em cada caso:

(a) J interpreta (¬P ∨ Q) ↔ (P → Q) como verdadeiro, portanto J[Q] = F, já que J[P] = T.

(b) J interpreta P → ((Q → R) → ((P → R) → (P → R))) como verdadeiro, então J[Q] e J[R] podem ser qualquer valor, pois não afetam a validade da fórmula.

(c) J interpreta (P → ¬Q) ↔ ¬P como verdadeiro, portanto J[Q] = F, já que J[P] = T.

(d) J interpreta (Q → ¬P) como verdadeiro, portanto J[Q] = F e J[R] pode ser qualquer valor.

(e) J interpreta (P → (Q → R)) ↔ ((P ∧ Q) → R) como verdadeiro, portanto J[Q] e J[R] podem ser qualquer valor, pois não afetam a validade da fórmula.

(f) J interpreta (R ∧ ¬P) ↔ (P ∧ R) como verdadeiro, portanto J[R] = F, já que J[P] = T.

(g) J interpreta (P → Q) → (((P ∧ Q) ↔ P) ∧ ((P ∨ Q) ↔ Q)) como verdadeiro, portanto J[Q] pode ser qualquer valor e J[R] = F, já que J[P] = T.

(h) J interpreta (false → Q) ↔ R como verdadeiro, portanto J[R] = F.

(i) J interpreta true → Q como verdadeiro, portanto J[Q] pode ser qualquer valor.

(j) J interpreta (P → false) ↔ R como verdadeiro, portanto J[R] = F, já que J[P] = T.

(k) J interpreta P → true como verdadeiro, portanto J[Q] pode ser qualquer valor.



6) (a) I[(P ∨ R) → (Q ∨ R)]:
Se I[P] = T, então I[Q] deve ser T de acordo com P → Q. Nesse caso, I[(P ∨ R) → (Q ∨ R)] será T independentemente do valor de R, porque a implicação será sempre verdadeira.
Se I[P] = F, então I[(P ∨ R) → (Q ∨ R)] será T para qualquer valor de R, porque uma proposição falsa implica qualquer outra proposição.

(b) I[(P ∧ R) → (Q ∧ R)]:
Se I[P] = T e I[R] = T, então I[Q] deve ser T de acordo com P → Q. Nesse caso, I[(P ∧ R) → (Q ∧ R)] será T porque a proposição é verdadeira.
Se I[P] = T e I[R] = F, então I[(P ∧ R) → (Q ∧ R)] será T independentemente do valor de Q, porque uma proposição verdadeira implica qualquer outra proposição.
Se I[P] = F, então I[(P ∧ R) → (Q ∧ R)] será T para qualquer valor de P e Q, e para R = T. Isso ocorre porque a proposição é uma implicação de uma proposição falsa, o que a torna automaticamente verdadeira.

(c) I[(¬P ∨ Q) → (P ∨ Q)]:
Se I[P] = T, então I[¬P] = F e I[(¬P ∨ Q)] = T, de acordo com a negação de P e a disjunção. Nesse caso, I[(¬P ∨ Q) → (P ∨ Q)] será T independentemente do valor de Q, porque a implicação será sempre verdadeira.
Se I[P] = F, então I[(¬P ∨ Q) → (P ∨ Q)] será T para qualquer valor de Q, porque uma proposição falsa implica qualquer outra proposição.

Dado que I[P → Q] = F, podemos concluir que se P é verdadeiro, então Q deve ser falso. Podemos usar essa informação para avaliar cada uma das fórmulas abaixo:

(a) I[(P ∨ R) → (Q ∨ R)]:
Se I[P] = T, então I[Q] = F, e I[(P ∨ R) → (Q ∨ R)] será F para qualquer valor de R. Isso ocorre porque a proposição é uma implicação de uma proposição falsa, o que a torna automaticamente falsa.
Se I[P] = F, então I[(P ∨ R) → (Q ∨ R)] será T para qualquer valor de P, Q e R, porque uma proposição falsa implica qualquer outra proposição.

(b) I[(P ∧ R) → (Q ∧ R)]:
Se I[P] = T e I[R] = T, então I[Q] = F, e I[(P ∧ R) → (Q ∧ R)] será F. Isso ocorre porque a proposição é uma implicação de uma proposição falsa, o que a torna automaticamente falsa.
Se I[P] = T e I[R] = F, então I[(P ∧ R) → (Q ∧ R)] será T independentemente do valor de Q, porque a proposição é uma implicação de uma proposição verdadeira.
Se I[P] = F, então I[(P ∧ R) → (Q ∧ R)] será T para qualquer valor de P, Q e R, porque uma proposição falsa implica qualquer outra proposição.

(c) I[(¬P ∨ Q) → (P ∨ Q)]:
Se I[P] = T, então I[¬P] = F e I[(¬P ∨ Q)] = T, de acordo com a negação de P e a disjunção. Nesse caso, I[(¬P ∨ Q) → (P ∨ Q)] será T independentemente do valor de Q, porque a implicação será sempre verdadeira.
Se I[P] = F, então I[(¬P ∨ Q) → (P ∨ Q)] será T para qualquer valor de Q, porque uma proposição falsa implica qualquer outra proposição.

7) 
(a) I[¬P ∧ Q]:
Se I[P] = T, então I[Q] = T, e I[¬P ∧ Q] será F, pois não é possível ter P e ¬P verdadeiros ao mesmo tempo.
Se I[P] = F, então I[Q] = F, e I[¬P ∧ Q] será F, pois ambas as proposições são falsas.

(b) I[P ∨ ¬Q]:
Se I[P] = T, então I[Q] = T, e I[P ∨ ¬Q] será T, pois uma disjunção é verdadeira quando pelo menos uma das proposições é verdadeira.
Se I[P] = F, então I[Q] = F, e I[P ∨ ¬Q] será T, pois a proposição será verdadeira se pelo menos uma das proposições for verdadeira.

(c) I[Q → P]:
Se I[P] = T, então I[Q] = T, e I[Q → P] será T, pois uma implicação é verdadeira quando a proposição consequente é verdadeira ou a proposição antecedente é falsa.
Se I[P] = F, então I[Q] = F, e I[Q → P] será T, pois a proposição será verdadeira se a proposição consequente for falsa.

(d) I[(P ∧ R) ↔ (Q ∧ R)]:
Sabendo que P e Q têm o mesmo valor de verdade em I, podemos simplificar a fórmula para I[(P ↔ Q) ∧ R]. Se I[P ↔ Q] = T, então I[(P ↔ Q) ∧ R] é equivalente a I[R]. Portanto, I[(P ∧ R) ↔ (Q ∧ R)] é verdadeira se e somente se I[R] é verdadeira.

(e) I[(P ∨ R) ↔ (Q ∨ R)]:
Sabendo que P e Q têm o mesmo valor de verdade em I, podemos simplificar a fórmula para I[(P ↔ Q) ∨ R]. Se I[P ↔ Q] = T, então I[(P ↔ Q) ∨ R] é sempre verdadeira, pois uma disjunção é verdadeira quando pelo menos uma das proposições é verdadeira.
 
 
Dado que I[P ↔ Q] = F, temos que P e Q têm valores de verdade diferentes em I. Podemos usar essa informação para avaliar cada uma das fórmulas abaixo:

(a) I[¬P ∧ Q]:
Se I[P] = T e I[Q] = F, então I[¬P ∧ Q] será F, pois ambas as proposições são falsas.
Se I[P] = F e I[Q] = T, então I[¬P ∧ Q] será T, pois as proposições são verdadeiras.

(b) I[P ∨ ¬Q]:
Se I[P] = T e I[Q] = F, então I[P ∨ ¬Q] será T, pois uma disjunção é verdadeira quando pelo menos uma das proposições é verdadeira.
Se I[P] = F e I[Q] = T, então I[P ∨ ¬Q] será T, pois uma disjunção é verdadeira quando pelo menos uma das proposições é verdadeira.

(c) I[Q → P]:
Se I[P] = T e I[Q] = F, então I[Q → P] será T, pois a proposição será verdadeira se a proposição consequente for falsa.
Se I[P] = F e I[Q] = T, então I[Q → P] será F, pois a proposição consequente é verdadeira e a proposição antecedente é falsa.

(d) I[(P ∧ R) ↔ (Q ∧ R)]:
Sabendo que P e Q têm valores de verdade diferentes em I, podemos simplificar a fórmula para I[(P ↔ Q) ∧ R]. Se I[P ↔ Q] = F, então I[(P ↔ Q) ∧ R] é equivalente a I[(P ∧ ¬Q) ∧ R], que será F, pois ambas as proposições são falsas.

(e) I[(P ∨ R) ↔ (Q ∨ R)]:
Sabendo que P e Q têm valores de verdade diferentes em I, podemos simplificar a fórmula para I[(P ↔ Q) ∨ R]. Se I[P ↔ Q] = F, então I[(P ↔ Q) ∨ R] será T se R for verdadeira e será F se R for falsa.




8) (a) Se I[P] = F, então I[(P → Q) → (((P ∧ Q) ↔ P) ∧ ((P ∨ Q) ↔ Q))] = T, pois a implicação é verdadeira sempre que o antecedente é falso. Como o antecedente de H é verdadeiro, então I[H] = F, pois a consequência é falsa.

(b) Se I[P] = T, então precisamos avaliar a veracidade de todo o enunciado. Primeiro, avaliando (P → Q), se I[Q] = T, então I[(P → Q)] = T, senão I[(P → Q)] = F. Em seguida, avaliando (((P ∧ Q) ↔ P) ∧ ((P ∨ Q) ↔ Q)), se I[P ∧ Q] = T, então I[(P ∧ Q) ↔ P] = T e I[(P ∨ Q) ↔ Q] = T, senão I[(P ∧ Q) ↔ P] = F e I[(P ∨ Q) ↔ Q] = F. Portanto, I[H] pode ser T ou F, dependendo do valor de I[Q] e de I[P ∧ Q].




9) A afirmação é verdadeira. Cada linha da tabela-verdade representa uma combinação diferente de valores verdade para as proposições que compõem a fórmula H. 



10) a) (P ∧ ¬Q) ∨ (¬P ∧ Q)
b) ¬Q → P
c) P → Q; ¬P → R
d) (P ∧ Q ∧ R ∧ S) → T
e) (P → ¬Q) ∧ (¬P → Q)
f) (P ∧ ¬Q) ∨ (¬P ∧ R)


12)
(a) A sentença "Possivelmente, irei ao cinema" não pode ser representada na Lógica Proposicional, pois envolve um grau de incerteza ou probabilidade, o que não é capturado pela lógica clássica.

(b) P = "Fui gordo" e Q = "Hoje sou magro". A representação seria P → Q, que considera a relação temporal entre as duas proposições.

(c) P = "Existe um aluno no curso de Ciência da Computação" e Q = "Todos admiram esse aluno". A representação seria P ∧ Q, que considera a existência de um aluno específico e sua admiração por todos.

(d) Existe um aluno em minha sala que não gosta de nenhum colega.
Representação proposicional: P (sendo P = "Existe um aluno em minha sala que não gosta de nenhum colega")

(e) Existe aluno de Ciência da Computação que é detestado por seus colegas.
Representação proposicional: P (sendo P = "Existe um aluno no curso de Ciência da Computação que é detestado por seus colegas")

(f) Necessariamente algum político é desonesto.
Representação proposicional: ¬P (sendo P = "Todos os políticos são honestos")

(g) Amanhã irei ao cinema e depois irei ao teatro.
Representação proposicional: P ∧ Q (sendo P = "Irei ao cinema amanhã", Q = "Irei ao teatro depois")

(h) Quase todo político é desonesto.
Representação proposicional: P (sendo P = "A maioria dos políticos é desonesta")

(i) Adalton sempre foi amigo de João Augusto.
Representação proposicional: P (sendo P = "Adalton foi amigo de João Augusto em todos os momentos")

(j) Toda regra tem exceção.
Representação proposicional: ¬P (sendo P = "Existe uma regra sem exceção")

(k) Quase todo funcionário da Sigma é um talento.
Representação proposicional: P (sendo P = "A maioria dos funcionários da Sigma é um talento")

(l) Poucos funcionários da Sigma não são empreendedores.
Representação proposicional: P (sendo P = "Alguns funcionários da Sigma não são empreendedores")

(m) O presidente da Sigma é admirado por seus colaboradores.
Representação proposicional: P (sendo P = "Os colaboradores da Sigma admiram o presidente da empresa")






























