
1) a) Se A é satisfatível, isso significa que existe pelo menos uma valoração que torna A verdadeira. Portanto, não é possível que todas as valorações tornem ¬A verdadeira, o que implica que ¬A é satisfatível.

b) Verdadeira. Se A é uma tautologia, então todas as valorações possíveis de suas variáveis proposicionais tornam A verdadeira. Portanto, nenhuma dessas valorações pode tornar ¬A verdadeira, o que significa que ¬A é uma contradição.

c) Verdadeira. Se A é uma tautologia, então todas as suas valorações possíveis tornam A verdadeira. Portanto, A é satisfatível.

d) Verdadeira. Se A é uma contradição, então não existe valoração possível que torne A verdadeira. Portanto, todas as valorações tornam ¬A verdadeira, o que significa que ¬A é satisfatível.

e) Verdadeira. Se A |= B, então toda valoração que torna A verdadeira também torna B verdadeira. Se A é tautologia, então todas as suas valorações são verdadeiras, o que significa que todas as valorações que tornam A verdadeira também tornam B verdadeira. Portanto, B é uma tautologia.

f) Falsa. Se A |= B e B é uma tautologia, isso significa que todas as valorações que tornam B verdadeira também tornam A verdadeira. No entanto, isso não implica que A seja uma tautologia. Por exemplo, suponha que A seja a fórmula p ^ q e B seja a tautologia p v ¬p. Nesse caso, A é satisfatível, mas não é uma tautologia. No entanto, A |= B porque todas as valorações que tornam B verdadeira também tornam A verdadeira.



2) a) Podemos analisar a sentença através da tabela verdade: 
   ![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/234280181-2f0e3258-3f37-4696-9469-70d150e8aeff.png)
Nesse caso, podemos ver que, independente do valor de P, a sentença sempre será verdadeira (V), pois a implicação é reflexiva (se P é verdadeiro, então P é verdadeiro).
Portanto, a sentença é uma tautologia.
Além disso, utilizando o método da negação, podemos obter a seguinte sentença negada:
¬(P → ¬P) = P ∧ ¬¬P = P ∧ P
Podemos verificar que essa sentença é satisfatível, mas não é uma tautologia, já que existem valorações possíveis para P que tornam a sentença falsa (F).

b) Podemos analisar a sentença através da tabela verdade:
   ![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/234280525-9b4e10f4-e46c-4cd6-a342-daea4957f085.png)
Nesse caso, podemos ver que a sentença é verdadeira (V) somente quando P é falso e ¬P é verdadeiro. Em todos os outros casos, a sentença é falsa (F).
Portanto, a sentença é satisfatível, mas não é uma tautologia. Ela também não é contraditória, já que existe ao menos uma valoração que torna a sentença verdadeira.
Além disso, utilizando o método da negação, podemos obter a seguinte sentença negada:
¬(¬P → P) = ¬(P ∨ P) = ¬P
Podemos verificar que essa sentença é satisfatível, mas não é uma tautologia, já que existem valorações possíveis para P que tornam a sentença falsa (F).

c) Podemos analisar a sentença através da tabela verdade:
   ![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/234281280-b3eebb2e-30f9-4c94-b171-e17f1a1fc713.png)
Nesse caso, podemos ver que a sentença é verdadeira (V) somente quando P é verdadeiro, pois quando P é verdadeiro, a hipótese ¬P é falsa e a conclusão P é verdadeira, tornando a sentença verdadeira (V). Por outro lado, quando P é falso, a hipótese ¬P é verdadeira, mas a conclusão P é falsa, tornando a sentença falsa (F).
Portanto, a sentença é satisfatível, mas não é uma tautologia. Ela também não é contraditória, já que existe ao menos uma valoração que torna a sentença verdadeira.
Além disso, utilizando o método da negação, podemos obter a seguinte sentença negada:
¬(¬P → P) = ¬(P ∨ P) = ¬P
Podemos verificar que essa sentença é satisfatível, mas não é uma tautologia, já que existem valorações possíveis para P que tornam a sentença falsa (F).

d) Podemos analisar a sentença através da tabela verdade:
   ![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/234281703-2f76e140-6afa-42ec-8711-eb2478c73bb3.png)
Nesse caso, podemos ver que, independente do valor de P, a sentença sempre será verdadeira (V), pois a bicondicional é reflexiva (se P é verdadeiro, então P é verdadeiro; se P é falso, então P é falso).
Portanto, a sentença é uma tautologia.

e) Podemos analisar a sentença através da tabela verdade:
   ![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/234281887-bbb31bd1-5272-4239-b8b7-d99317a1b202.png)
Nesse caso, podemos ver que a sentença é verdadeira (V) sempre que P é verdadeiro, pois independente do valor de Q, a sentença será verdadeira, já que a implicação P → (Q → P) é verdadeira. Por outro lado, quando P é falso, a sentença é sempre verdadeira, independentemente do valor de Q, pois a implicação P → (Q → P) é verdadeira para qualquer valoração.
Portanto, a sentença é uma tautologia.

f) Podemos analisar a sentença através da tabela verdade:
   ![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/234284861-5f92dd41-f328-4574-8bfd-1ad183ea669e.png)
A sentença é satisfatível, pois há pelo menos uma valoração na qual ela é verdadeira. Além disso, a sentença não é nem uma tautologia, nem uma contradição, pois há valorações nas quais ela é verdadeira e outras nas quais ela é falsa.

![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/234288125-42e42e43-cfe9-42f6-a29b-6a97591fafa5.png)

g) Podemos analisar a sentença através da tabela verdade:
   ![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/234291484-60ff4b11-4afb-4395-b46e-a53ebf54e438.png)
A sentença é uma Tautologia.

h) Podemos analisar a sentença através da tabela verdade:
   ![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/234294776-d442fa6b-d0b0-41c0-ba6c-9adabc0b20c9.png)

A sentença é Satisfativel.

![image](https://user-images.githubusercontent.com/88404087/234294479-b1b398d4-21fa-48ba-9296-6fc3e1cf0231.png)


3) Observando a árvore semântica, podemos ver que há pelo menos uma ramificação em que H é Falsa, isto é, quando P é Verdadeiro, Q é Verdadeiro, R é Falso e S é Falso. Portanto, H não é uma tautologia.
Já que há pelo menos uma interpretação que faz com que H seja Falso, então H é satisfatível.
Uma interpretação que faz H ser Falso é I = { P=V, Q=V, R=F, S=F }.



5) a) A negação de "Se a comida é boa, então o serviço é excelente" é "A comida é boa e o serviço não é excelente". Isso pode ser obtido aplicando a lei de De Morgan na implicação e negando ambas as partes da proposição.

b) A negação de "Ou a comida é boa, ou o serviço é excelente" é "A comida não é boa e o serviço não é excelente". Isso pode ser obtido aplicando a lei de De Morgan na disjunção e negando ambas as partes da proposição.

c) A negação de "Ou a comida é boa e o serviço é excelente, ou então está caro" é "A comida não é boa ou o serviço não é excelente e não está caro". Isso pode ser obtido aplicando a lei de De Morgan na disjunção e negando ambas as partes da proposição.

d) A negação de "Nem a comida é boa, nem o serviço é excelente" é "A comida é boa ou o serviço é excelente". Isso pode ser obtido aplicando a lei de De Morgan na negação da conjunção.

e) A negação de "Se é caro, então a comida é boa e o serviço é excelente" é "É caro e a comida não é boa ou o serviço não é excelente". Isso pode ser obtido aplicando a lei de De Morgan na implicação e negando ambas as partes da proposição.


6)a) J[P] = T, o que significa que P é verdadeiro na interpretação J. Então, vamos substituir P por T na fórmula e simplificá-la:
(¬P v Q) ↔ (P → Q)
= (¬T v Q) ↔ (T → Q)
= (F v Q) ↔ Q
= Q ↔ Q
Portanto, podemos concluir que J[Q] = T.

b) J[P] = T, o que significa que P é verdadeiro na interpretação J. A fórmula é complicada, mas podemos simplificá-la passo a passo:

P → ((Q → R) → (( P → R) → (P → R)))
= P → ((¬Q ∨ R) → (( ¬P ∨ R) → (¬P ∨ R)))  (Implicação)
= P → (¬(¬Q ∨ R) ∨ (( ¬P ∨ R) → (¬P ∨ R))) (Implicação)
= P → ((Q ∧ ¬R) ∨ (( ¬P ∨ R) → (¬P ∨ R))) (De Morgan)
= ¬P ∨ ((Q ∧ ¬R) ∨ (¬(¬P ∨ R) ∨ (¬P ∨ R))) (Implicação)
= ¬P ∨ ((Q ∧ ¬R) ∨ (P ∧ (¬R ∨ R)))       (De Morgan)
= ¬P ∨ ((Q ∧ ¬R) ∨ (P ∧ ⊥))             (Negação)
= ¬P ∨ (Q ∧ ¬R)                           (Identidade)
Portanto, não podemos concluir nada a respeito de J[Q] ou J[R], pois as fórmulas Q e R não aparecem isoladamente na fórmula simplificada.

c) J[P] = T, o que significa que P é verdadeiro na interpretação J. Substituindo P por T, podemos simplificar a fórmula:
(P → ¬Q) ↔ ¬P
= (T → ¬Q) ↔ ¬T
= ¬Q ↔ ¬T
Portanto, não podemos concluir nada a respeito de J[Q] ou J[R], pois a fórmula não envolve Q ou R diretamente.

d) J[P] = T, o que significa que P é verdadeiro na interpretação J. Substituindo P por T, podemos simplificar a fórmula:
(Q → ¬P)
= (¬P ∨ ¬Q)  (Implicação)
Portanto, não podemos concluir nada a respeito de J[Q] ou J[R], pois a fórmula não envolve Q ou R diretamente.


e) J[P] = T, o que significa que P é verdadeiro na interpretação J. Substituindo P por T, podemos simplificar a fórmula:

(P → (Q → R)) ↔ (( P ^ Q) → R)
= (T → (Q → R)) ↔ (( T ^ Q) → R)
= (¬T ∨ (¬Q ∨ R)) ↔ (¬(T ^ Q) ∨ R)  (Implicação)
= (¬T ∨ ¬Q ∨ R) ↔ (¬T ∨ ¬Q ∨ R)   (Distributividade)
Portanto, não podemos concluir nada a respeito de J[Q] ou J[R], pois a fórmula não envolve Q ou R diretamente.

f) A fórmula lógica F) (P → Q) → (((P ^ Q) ↔ P) ^ ((P ^ Q) ↔ Q)) pode ser interpretada como verdadeira para qualquer valor de J[Q] e J[R]. Isso ocorre porque a fórmula é uma tautologia, ou seja, é verdadeira em todas as interpretações possíveis¹. 


7) a) (P ^( ¬(¬P v Q))) v (P ^ Q)
= (P ^(P ^ ¬¬P ^ ¬Q)) v (P ^ Q)    (Lei de De Morgan)
= (P ^(P ^ P ^ ¬Q)) v (P ^ Q)      (Dupla negação)
= (P ^ ¬Q) v (P ^ Q)              (Associatividade e comutatividade)
= P ^ (¬Q v Q)                    (Distributividade)
= P ^ V                           (Lei da negação)
= P                               (Identidade)
Logo, a fórmula simplificada é P.

b) ((¬ (P ∧ ¬ Q)) ∧ (¬ (Q ∧ ¬ P)))
= ¬(P ∧ ¬ Q) ∧ ¬(Q ∧ ¬P)     (Lei de De Morgan)
= (¬P v Q) ∧ (¬Q v P)        (Lei de De Morgan)
Assim, a fórmula simplificada é (¬P v Q) ∧ (¬Q v P).



8) a)  Para demonstrar a equivalência, vamos simplificar as duas fórmulas e mostrar que elas são iguais:
(R → P) ∧ (R → Q)            (Hipótese)
= (¬R ∨ P) ∧ (¬R ∨ Q)        (Implicação)
= ¬R ∨ (P ∧ Q)               (Distributividade)
= ¬(P ∧ Q) → ¬R              (Contrapositiva)
= (¬P ∨ ¬Q) → ¬R             (De Morgan)
Assim, a primeira fórmula é equivalente à segunda.

b) Simplificando a primeira fórmula:
(¬(P → Q) ∨ S) ∧ ¬P
= (¬(¬P ∨ Q) ∨ S) ∧ ¬P         (Implicação)
= ((P ∧ ¬Q) ∨ S) ∧ ¬P           (De Morgan)
= (P ∧ ¬Q ∧ ¬P) ∨ (S ∧ ¬P)      (Distributividade)
= ⊥ ∨ (S ∧ ¬P)                  (Contradição)
= S ∧ ¬P                        (Identidade)

Simplificando a segunda fórmula:
(P ∨ S) ∧ ((Q → S) ∧ ¬P)
= (P ∧ ¬P) ∨ (S ∧ ¬P) ∧ (Q → S)    (Distributividade)
= ⊥ ∨ (S ∧ ¬P) ∧ (¬Q ∨ S)         (Implicação)
= (¬Q ∨ S) ∧ (S ∧ ¬P)             (Comutatividade e Associatividade)
= S ∧ ¬P ∧ ¬Q                    (Distributividade)

Assim, a segunda fórmula é equivalente à primeira.
